\chapter{La memoria virtuale}
Quando la memoria principale fisica viene riempita, è necessario estenderla a una \textbf{memoria virtuale}, così il processore può accedere a indirizzi di memoria che superano lo spazio di indirizzamento. Secondo il principio di località dei riferimenti\footnote{Si veda la sezione~\ref{sez:livelli_memorie}.}, nella memoria principale fisica si trovano le informazioni più usate, e le informazioni di minor utilizzo sono archiviate temporaneamente nella memoria secondaria. La memoria virtuale è suddivisa in blocchi detti \textbf{pagine}, grandi da 1 KB a 64 KB. Il processore e i programmi in realtà vedono solo un'unica memoria di dimensione corrispondente alla memoria complessiva.

Uno strato hardware, detto \textbf{Memory Management Unit} (MMU), intercetta gli \textbf{indirizzi logici} provenienti dal processore e li converte attraverso la \textbf{Memory Address Table} (MAT) negli equivalenti indirizzi fisici. In caso di miss, ossia quando l'informazione non si trova in memoria principale, il sistema operativo, attivato dalla MMU attraverso il segnale di \textbf{page fault}, interrompe il programma in esecuzione e trasferisce l'informazione richiesta dalla memoria virtuale a quella fisica, quindi riprende l'esecuzione del programma. Il meccanismo è efficiente se i page fault sono in numero minimo.

La MMU è integrata nel processore. La conversione degli indirizzi logici in fisici, compiuta prima di arrivare alla cache, deve essere effettuata in tempi minimi.

La MAT è memorizzata in memoria principale $\Rightarrow$ ogni accesso a un indirizzo fisico richiederebbe un ulteriore accesso in memoria. Statisticamente in un intervallo di tempo il processore accede frequentemente alla stessa pagina $\Rightarrow$ il \textbf{Translation Lookaside Buffer} (TLB) è una cache posta direttamente a bordo della MMU che memorizza le ultime entry della MAT usate.

Siccome la MMU opera via software, la hit ratio è più elevata di quella delle cache che funzionano in modo hardware, perché le pagine in memoria principale sono effettivamente quelle di maggior utilizzo.